<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM  "http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_lite.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Arte de las tres lenguas kakchiquel, quiché y tzutuhil, 
                v.2 Popol vuh; and Escolios a la historia de el origen de los Indios.</title>
                <author>Ximénez, Francisco</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The Newberry Library</publisher>
                <pubPlace>Chicago, Illinois, USA</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    <att xml:id="folio-number">02</att>
                    <att xml:id="side-number">1</att>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>An encoded transcription of the Newberry Library's VAULT Ayer MS 1515, volume 2, Escolios Folio 02, Side 1. 
                Based on the facsimiles provided by online edition of the Popol Wuj hosted by The Ohio State University Libraries at 
                https://library.osu.edu/projects/popolwujs.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="quc">K'iche'</language>
                <language ident="spa">Spanish</language>
            </langUsage>
            <creation>
                <date>Spring 2017</date>
                <name>Catherine L. Addington</name>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
        	<p>
            	<lb n="1"/><abbr>q'</abbr>entre ellos tíene sembrados, desde el tíempo dela gentílídad. yo consídero esta
            	<lb n="2"/>mala semílla, y zizaña <abbr>q'</abbr>el demonío ha sembrado entre ellos a la grama, en las
            	<lb n="3"/>viñas, esta yerua como todos saben esta destrucçíon de las Vídes, y no obitan
            	<lb n="4"/>fe sabíendo esto les Víñadores, contentanse con arrancar la <abbr>q'</abbr>Ven, y no aduíer -
            	<lb n="5"/>ten <abbr>q'</abbr>Va cundíendo, en lo oculto, y quando menos se píensan hallan perdída
            	<lb n="6"/>su Viña, y sín remedío, <abbr>porq'</abbr> <abbr>aunq'</abbr> han Vísto algunos retoños, <abbr>q'</abbr>asoman les 
            	<lb n="7"/>pareçe cosa tenua, y <abbr>q'</abbr> no hara daño, no occurríendo con tíempo al daño, despues
            	<lb n="8"/>se haze írremedíable. así mesmo entíendo suçede con estos índíos, y sus herrores
            	<lb n="9"/>con esta mala semílla, y zizaña <abbr>q'</abbr>eldemonío dexo sembrados entre ellos de estas
            	<lb n="10"/>hístorías de su orígen. <abbr>q'</abbr>oyendo cada día, y Víendo por sus ojos todos los retoños
            	<lb n="11"/>assomar delas superítíçíones <abbr>q'</abbr>tíenen, los mas lotoman a casa de quentos, y rísa.
            	<lb n="12"/>sin reparar en el orígen y raíz de <abbr>ado</abbr> proceden, para procurar al remedío
            	<lb n="13"/>con tíempo. es nuestro Díos, muy zelador de su honrra, y culto, y no permíte
            	<lb n="14"/>compañía en sus adoraçíones, y así <abbr>aunq'</abbr> nos parezca cosa de poca monta
            	<lb n="15"/>es cosa de mucho pero en el díuíno acatamíento.
            </p>
            <p>
            	<lb n="16" rend="indent"/>Yo me he llegado a persuadír víendo nuestras verdades catolícas embueltas en
            	<lb n="17"/>estos desatínos, lo Uno alo<abbr>q'</abbr> <del rend="strikethrough">n</del>díçe el <abbr>N<hi rend="superscript">e.</hi></abbr> <abbr>P<hi rend="superscript">e</hi>.</abbr> <abbr>fr.</abbr> Domíngo de Víco en el cap. <num>101</num>. 
            	<lb n="18"/>de la segunda parte de su <foreign xml:lang="la">theología índorum</foreign> a<abbr>q'</abbr> estos índíos desçíenden
            	<lb n="19"/>de las díez tríbus <abbr>q'</abbr>se perdíeron de los judíos, y <abbr>q'</abbr>no bolbíeron a su patría, y así
            	<lb n="20"/>conseruaron por tradíçíones todos los suçesos <abbr>q'</abbr>nos refíere el sagrado texto
            	<lb n="21"/>y el demonío selos fue embolbíendo en muchíssímos herrores. y lo otro, a<abbr>q'</abbr>deno
            	<lb n="22"/>ser así <abbr>q'</abbr>desçíenden de aquellas díez tríbus. el demonío como tan sabío, al
            	<lb n="23"/>cançando por algunas congeturas la venída de el <abbr>S<hi rend="superscript">to</hi>.</abbr> Evangelío a estas por -
            	<lb n="24"/>fes, les sugíría estas mentíras embueltas en muchas Verdades catolícas de las
            	<lb n="25"/><abbr>q'</abbr>nos enseño el espírítu <abbr>S<hi rend="superscript">to</hi>.</abbr> en la sagrada escríptura, confín de <abbr>q'</abbr> oyendo los
            	<lb n="26"/>índíos lo <abbr>q'</abbr> auían de enseñar los mínístros del <abbr>S<hi rend="superscript">to</hi>.</abbr> Evangelío de Díos, y sus
            	<lb n="27"/>obras, de la encarnaçíon de el Verbo, de <abbr>M<hi rend="superscript">a</hi>.</abbr> <abbr>SS<hi rend="superscript">ma</hi>.</abbr> y los demas sanctos mas
            	<lb n="28"/>se arraígasen en sus herrores pensando: <abbr>q'</abbr>aquello <abbr>q'</abbr>seles enseñaba era lo mes -
            	<lb n="29"/>mo en todo <abbr>q'</abbr> lo <abbr>q'</abbr>ya ellos sabían de el demonío por voca de sus saçerdotes. y así
            	<lb n="30"/>se ulo por el effecto luego, en eherror <abbr>q'</abbr>se levanto en este Reyno de <abbr>Gualt<hi rend="superscript">a</hi></abbr> reçí -
            	<lb n="31"/>en conquístado esto, <abbr>q'</abbr>todos abrazaron luego, <abbr>q'</abbr><rs ana="JUNAJPU">hun ahpu</rs> era Díos, el <abbr>q'</abbr>les pre 
            	<lb n="32"/>dícaban. y <rs ana="JUN_JUNAJPU">hun hunahpu</rs> <foreign xml:lang="la">erat fílíus Deí</foreign>. y xuchínqueꜩalí, <abbr>q'</abbr>es la <abbr>q'</abbr>en esta len
            	<lb n="33"/>gua llaman <rs ana="IXKIK">Xquíc</rs> era <abbr>M<hi rend="superscript">a</hi>.</abbr> <abbr>SS<hi rend="superscript">ma</hi>.</abbr> y <abbr>q'</abbr><rs ana="WAJXAQIB_KAM">Vahxaquícat</rs> era <abbr>S.</abbr><abbr>Ju<hi rend="superscript">o</hi>.</abbr> Baptísta. y <abbr>q'</abbr>: hun -
            	<lb n="34"/>tíhax era <abbr>S.</abbr>Pablo Apostol se pareçía a los dísparatos, <abbr>q'</abbr>ellos ya tenían 
            	<lb n="35"/>sabídos de Voca de el demonío, era façíl a el persuadír los a ellos. y como quíera
            	<lb n="36"/><abbr>q'</abbr>ellos sean tan íncredulos, y desconfíados delo <abbr>q'</abbr>los Padres le<add place="above">s</add> díçen, de ay es: <abbr>q'</abbr>no -
            	<lb n="37"/>se <abbr>q'</abbr>asíentan totalmente a nuestras Verdades catolícas. <abbr>porq'</abbr> son de esa calídad 
            	<lb n="38"/>los índíos, <abbr>q'</abbr>como selo díga otro índío como ellos, no ay cosa mas çíerta <abbr>p<hi rend="superscript">a</hi>.</abbr> ellos, pero 
            	<lb n="39"/>sí se lo díçe el <abbr>P<hi rend="superscript">e</hi>.</abbr> o el español a quíenes tíenen total auersíon no ay remedío de
            	<lb n="40"/>asentír a lo<abbr>q'</abbr> seles díce, y sí haçen en la aparíençía <abbr>q'</abbr>asíenten, mas es por temor,
            	<lb n="41"/><abbr>q'</abbr>por otro motívo alguno. en esta matería, son defectuossímos, nuestros híjos los ín
            	<lb n="42"/>díos, y siempre estan con dos corazones tocante alo<abbr>q'</abbr>seles díçe; Veraslos con mucho 
            	<lb n="43"/>cuídado acudír a la yglesía mas en días <abbr>q'</abbr>ellos celebran, <abbr>q'</abbr>en los días de pre -
            	<lb n="44"/>çepto, y es el caso <abbr>q'</abbr>les llena mucho mas <abbr>q'</abbr>la devoçíon la concurrençía <abbr>q'</abbr>en
            	<lb n="45"/>tonçes ay de atambores, y trompetas, y ruído de campanas, <abbr>porq'</abbr> son ínclína
            	<lb n="46"/>díssímos a la bulla, y sî ay tun, ó bayle en <abbr>q'</abbr>se representa alguna bobería
            <!-- add annotation to "tun": tun means drum. In Christenson's dictionary, certain dances are associated with drums (ctrl+F "tun").-->
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>