<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM  "http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_lite.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Arte de las tres lenguas kakchiquel, quiché y tzutuhil, 
                v.2 Popol vuh; and Escolios a la historia de el origen de los Indios.</title>
                <author>Ximénez, Francisco</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The Newberry Library</publisher>
                <pubPlace>Chicago, Illinois, USA</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    <att xml:id="folio-number">02</att>
                    <att xml:id="side-number">2</att>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>An encoded transcription of the Newberry Library's VAULT Ayer MS 1515, volume 2, Escolios Folio 02, Side 2. 
                Based on the facsimiles provided by online edition of the Popol Wuj hosted by The Ohio State University Libraries at 
                https://library.osu.edu/projects/popolwujs.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="quc">K'iche'</language>
                <language ident="spa">Spanish</language>
            </langUsage>
            <creation>
                <date>Spring 2017</date>
                <name>Catherine L. Addington</name>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
        	<p>
            	<lb n="1"/>o alguna antíguaíla delas suyas, y de su gentílídad lo<abbr>q'</abbr> yo dígo, y me lo
            	<lb n="2"/>aconsejo así un Relígíoso docto, y de exemplar vída, <abbr>q'</abbr>auía gastado mu
            	<lb n="3"/>chos <abbr>aS.</abbr> admínístrando índíos <abbr>q'</abbr> murío ya decrepíto llamado el <abbr>R.</abbr> <abbr>P<hi rend="superscript">e</hi></abbr> 
            	<lb n="4"/><abbr>fr</abbr>-<abbr>Ju<hi rend="superscript">o</hi></abbr>-de <abbr>S.</abbr> Joseph demí sagrado hauíto, es <abbr>q'</abbr>estos ínstrumentos de <abbr>q'</abbr> vian 
            	<lb n="5"/>como es eltun, y la caxa grande <abbr>q'</abbr>llaman cohom. ó, nímacohom. tíenen
            	<lb n="6"/>pacto con el demonío, en díchos ínstrumentos, y segun son ellos de fune -
            	<lb n="7"/>bres solo el demonío puede ser el autor de tales ínstrumentos; y<abbr>aunq'</abbr>
            	<lb n="8"/>los <abbr>P<hi rend="superscript">es</hi></abbr>. antíguos les díeron çíertas hístorías de <abbr>S<hi rend="superscript">tos</hi>.</abbr> en su lengua <abbr>q'</abbr> cantasen
            	<lb n="9"/>altun, en lugar delas <abbr>q'</abbr>ellos cantaban de su gentílídad, no obstante, yo en -
            	<lb n="10"/>tíendo <abbr>q'</abbr>eso cantan en lo publíco y donde el <abbr>P<hi rend="superscript">e</hi>.</abbr> los oye; y <abbr>q'</abbr>alla en secreto ha -
            	<lb n="11"/>çen muy líndas memorías desu gentílídad. de estas cosas, y otras muchíssí -
            	<lb n="12"/>mas <abbr>q'</abbr>han llegado amí notíçía, íntento el formar estos escolíos, a esta su hís -
            	<lb n="13"/>toría de ellos anotando lo <abbr>q'</abbr> es hístoría antígua, y çítando ala hístoría, <abbr>q'</abbr> que -
            	<lb n="14"/>da antes puesta. y anotando lo <abbr>q</abbr><hi rend="superscript">y</hi> toca en punto de nuestra <abbr>S<hi rend="superscript">ta</hi>.</abbr> fee catholíca <abbr>p<hi rend="superscript">a</hi></abbr>
            	<lb n="15"/><abbr>q'</abbr>mas comodídad tenga el <abbr>q'</abbr> se quísíere approuechar de este mítrabaxo. ad -
            	<lb n="16"/>uírtíendo, aquí, y teníendo por cosa çíerta, <abbr>q'</abbr> el díadeo y estan en los mes -
            	<lb n="17"/>mos herrores, y dísparates, y <abbr>aunq'</abbr> parece <abbr>q'</abbr>no es mas <abbr>q'</abbr>tal, ó, qual çentella
            	<lb n="18"/>de aquel fuego, es mucho elínçendío <abbr>q'</abbr>ay entre ellos. y <abbr>aunq'</abbr> ala verdad pa -
            	<lb n="19"/>reçera a muchos matería ímposíble arrancar esta zízaña, del todo, no hara
            	<lb n="20"/>poco seruíçío a Díos en procurar arrancar la concontínuo desuelo, y predíca -
            	<lb n="21"/>çíon, y enseñanza contínua, <abbr>q'</abbr>por nuestra quenta corre solo el desmontar, y plan -
            	<lb n="22"/>' tar, y regar esta sementora dela yglesía, con el ríego de la enseñanza, y
            	<lb n="23"/>por quenta de Díos el íncremento de estas plantas. <abbr>q'</abbr> <abbr>aunq'</abbr>no coja fruto al
            	<lb n="24"/>guno desu trabaxo, le asseguro muchas coronas de gloría, como no le faltaran
            	<lb n="25"/>al Apostol Santíago, en cuya vígílía esto escríuo, muchas coronas de gloría
            	<lb n="26"/>aun no auíendo podído conuertír ala fee Verdadera mas <abbr>q'</abbr>así ete españoles
            	<lb n="27"/>por su sumo trauajo y desuelo, en su <abbr>off<hi rend="superscript">o</hi>.</abbr> de Apostol. <abbr>porq'</abbr>esde tan superíor ca -
            	<lb n="28"/>lídad el grano de el <abbr>S<hi rend="superscript">to</hi>.</abbr>Evangelío, <abbr>q'</abbr>dado caso, <abbr>q'</abbr>todo el cayga sobre pí -
            	<lb n="29"/>edras duras, nunca al sembrador le faltan colmadíssímos frutos desu semen -
            	<lb n="30"/>tera, lo <abbr>q'</abbr> no tíene otra sementera alguna; <abbr>q'</abbr>sí se píerde todo se píerde, y mas
            	<lb n="31"/>píerde el<abbr>q'</abbr> síendo sembrador de la palabra dívína, se mete asembrador, de
            	<lb n="32"/>el grano terreno. yra anotando mí cortedad todo lo<abbr>q'</abbr> alcançare, tocante
            	<lb n="33"/>a aquesta hístoría, y dando notíçía de muchas cosas de los índíos, no con anímo
            	<lb n="34"/>de <abbr>q'</abbr>vean su barbarídad, y bestíalídad, síno de mo beracompasión de <abbr>q'</abbr>se píer -
            	<lb n="35"/>dan estos <abbr>q'</abbr>son redímídos con la preçíosa sangre de <abbr>Xpt<hi rend="superscript">o</hi>.</abbr> <abbr>V<hi rend="superscript">a</hi>.</abbr> <abbr>N<hi rend="superscript">a</hi>.</abbr> lleuando an
            	<lb n="36"/>te todas cosas sabído <abbr>q'</abbr>las causas prínçípales de no oluídar en el todo estos
            	<lb n="37"/>dísparates, y auer sentadoles tan mal la fee, fue por auerse plantado en
            	<lb n="38"/>estas partes de la ley de Díos con tantos escandalos, muertes, robos, estruendos
            	<lb n="39"/>y alborotos, y auíendo la reçíuído de míedo de la muerte <abbr>q'</abbr>te mían como lo
            	<lb n="40"/>nota muy bíen el <abbr>íll<hi rend="superscript">mo</hi>.</abbr> y <abbr>N<hi rend="superscript">mo</hi>.</abbr> <abbr>S<hi rend="superscript">or</hi>.</abbr> <abbr>D.</abbr> <abbr>fr.</abbr> Bartolome de las casas, en sus escrítos
            	<lb n="41"/>y dísputas contra el Doctor Sepulueda, y el <abbr>M.R.P.</abbr> Remesal en su hístoría,
            	<lb n="42"/>por mas <abbr>q'</abbr>çíertos hístoríadores modernos lo quíeran sepultar. y despues de
            	<lb n="43"/>tan mal plantada la fee hasído peor regada, pues <abbr>aunq'</abbr> algunos mínístros ze -
            	<lb n="44"/>losos han procurado arrímar el hombro, luego descaeze con la muerte, o ausen -
            	<lb n="45"/>çía detales mínístros, <abbr>q'</abbr>cuídaban de dar buen ríego a estas plantas; y tambíen
            	<lb n="46"/><abbr>porq'</abbr> notíenen endonde aprender saltín aquellos <abbr>q'</abbr>saben leer para <abbr>q'</abbr>deellos 
            	<lb n="47"/>se dífundíera alos demas por falta de líbros en su ydíoma <abbr>q'</abbr>tratan de la fee catho -
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
