<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM  "http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_lite.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Arte de las tres lenguas kakchiquel, quiché y tzutuhil, 
                v.2 Popol vuh; and Escolios a la historia de el origen de los Indios.</title>
                <author>Ximénez, Francisco</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The Newberry Library</publisher>
                <pubPlace>Chicago, Illinois, USA</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    <att xml:id="folio-number">03</att>
                    <att xml:id="side-number">2</att>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>An encoded transcription of the Newberry Library's VAULT Ayer MS 1515, volume 2, Escolios Folio 03, Side 2. 
                Based on the facsimiles provided by online edition of the Popol Wuj hosted by The Ohio State University Libraries at 
                https://library.osu.edu/projects/popolwujs.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="quc">K'iche'</language>
                <language ident="spa">Spanish</language>
            </langUsage>
            <creation>
                <date>Spring 2017</date>
                <name>Catherine L. Addington</name>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
        	<p>
            	<lb n="1"/>y <abbr>q'</abbr>blasfemen el<abbr>S<hi rend="superscript">to</hi>.</abbr> nombre de Díos, y su <abbr>S<hi rend="superscript">ta</hi>.</abbr> fee catolíca ensus aduersídades
            	<lb n="2"/>y trabaxas ܅ y síello bíen se míra elconçíerto <abbr>q'</abbr>su elentener en sus republícas du -
            	<lb n="3"/>do <abbr>q'</abbr>aya naçíon alguna mas conçertada. pues entre ellos jamas se pueda
            	<lb n="4"/>deuda sín pagar, ní culpa sín castígar, <abbr>q'</abbr> merío yo de el conçíerto <abbr>q'</abbr>se pondera
            	<lb n="5"/>de las auejas ensus republícas, teníendo repartídos entre sí todos los cargos, y
            	<lb n="6"/>te quíos de todo el comun, ayudandose unos a otros, con tal su gezíon a los <abbr>q'</abbr> tí -
            	<lb n="7"/>enen nombrados por cabezas de sus calpules, y parçíalidades, <abbr>q'</abbr>apenas
            	<lb n="8"/>se hallara índío <abbr>q'</abbr>entre ellos no obedezca a su cabeza de calpul, en lo <abbr>q'</abbr>sele
            	<lb n="9"/>en carga, y sí tal caso seda todos se conjuran contra el a <abbr>q'</abbr>sea castígado.
            	<lb n="10"/>no dudo <abbr>q'</abbr>tíenen muchas cosas vítuperables, mas tambíen tíenen otras
            	<lb n="11"/>muy lo ables, y <abbr>q'</abbr>ojala se hallaran entre otras naçíones. todo quanto yo
            	<lb n="12"/>alcanzare escríuíre en estos escolíos, para dar la mayor notíçía <abbr>q'</abbr>
            	<lb n="13"/>pudíere desta gente, a los veníderos, y <abbr>q'</abbr>no ígnoren sus cosas. suponíen
            	<lb n="14"/>do como su põgo <abbr>q'</abbr>muchas nose saben, por el secreto tan grande <abbr>q'</abbr>entre
            	<lb n="15"/>sí guardan, de míedo el <abbr>P<hi rend="superscript">e</hi>.</abbr> o de el español. y espeçíalmente, de
            	<lb n="16"/>sus juntas, <abbr>q'</abbr>ellos suelen tener entresí. y mas sí son cosa de ydolatría esas
            	<lb n="17"/>es tal el secreto <abbr>q'</abbr>guardan <abbr>q'</abbr>ní el muchacho mas tonto, ay remedío, <abbr>q'</abbr>se
            	<lb n="18"/>descuíde en manífestarlo, y sola por congeturas, se suele rastrear
            	<lb n="19"/>algo.
            </p>
            <figure>
            	<graphic url="http://i.imgur.com/pwKbFFg.png" rend="center"/>
            	<figDesc>Watermark. See Carlos M. López, The <hi rend="italic">Popol Wuj</hi> in <hi rend="italic">Ayer MS 1515</hi> Is a Holograph by Father Ximénez," <hi rend="italic">Latin American Indian Literatures Journal</hi>.</figDesc>
            </figure>
        </body>
    </text>
</TEI>
