<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM  "http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_lite.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Arte de las tres lenguas kakchiquel, quiché y tzutuhil, 
                v.2 Popol vuh; and Escolios a la historia de el origen de los Indios.</title>
                <author>Ximénez, Francisco</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The Newberry Library</publisher>
                <pubPlace>Chicago, Illinois, USA</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    <att xml:id="folio-number">01</att>
                    <att xml:id="side-number">2</att>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>An encoded transcription of the Newberry Library's VAULT Ayer MS 1515, volume 2, Escolios Folio 01, Side 2. 
                Based on the facsimiles provided by online edition of the Popol Wuj hosted by The Ohio State University Libraries at 
                https://library.osu.edu/projects/popolwujs.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="quc">K'iche'</language>
                <language ident="spa">Spanish</language>
            </langUsage>
            <creation>
                <date>Spring 2017</date>
                <name>Catherine L. Addington</name>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
        	<p>
            	<lb n = "1" />dío real, sín esperanza deotro <abbr>q'</abbr>este en extrema neçesídad aun de el sustento ne -
            	<lb n = "2" />çesarío <abbr>q'</abbr>lo de con mas líberalídad <abbr>q'</abbr>elíndío lo da. y en sus festejos y funçíones
            	<lb n = "3" />se ue <abbr>q'</abbr>níteníendo apenas <abbr>p<hi rend="superscript">a</hi></abbr>. elsustento los çelebra con bastantes gastos, y
            	<lb n = "4" />con tantos como otro <abbr>q<hi rend="superscript">e</hi></abbr>se halle descansado, y con bastante posíble los çelebra, em -
            	<lb n = "5" />peñandose, y entrampandose, para poder haçer estas sus çelebraçíones de
            	<lb n = "6" />bautísmos, y casamíentos. níay gente mas codíçíosa, y desdíchada, pues combí -
            	<lb n = "7" />dandose ellos Unos a otros ensus fíestas, y des de Un pueblo, a otro en sus festíuída -
            	<lb n = "8" />des, selehade corresponder con lo mesmo numero, y espeçíe <abbr>q'</abbr>el dío al otro <abbr>q<hi rend="superscript">do</hi></abbr>
            	<lb n = "9" />fue su combídado. y solo Un plantano menos, <abbr>q'</abbr> sele corresponda, es matería de
            	<lb n = "10" />tanto sentímíento, <abbr>q'</abbr>por aquello solo se acaba la amístad, y correspond<corr>en</corr>çía de
            	<lb n = "11" />muchos años. para esto <abbr>q'</abbr>díxo Apíano fue Un rasgo solo, del conoçímí -
            	<lb n = "12" />ento de los índios. así me pareçe <abbr>q'</abbr>el mas açer rado moda para dar a
            	<lb n = "13" />conocer quíenes son los índíos, y su mayor comprehensíon, lo <abbr>q'</abbr> muchos hombres
            	<lb n = "14" />de buen talento han dícho, <abbr>q'</abbr> para dífínír los índíos con dífíníçíon adequada
            	<lb n = "15" />es defíníendolos por contradíctorías. <abbr>porq'</abbr> es gente <abbr>q'</abbr>todo es extremos, y todos
            	<lb n = "16" />contraríos, y opuestos. al mesmo motodo de lo <abbr>q'</abbr>díxo Apíano. y prosíguíendo a
            	<lb n = "17" />quello dígo. <abbr>q'</abbr>es gente: en eltrabaxo fortíssímos, en notrabaxar, perezosísí -
            	<lb n = "18" />mos, en comer Voraçíssímos, en no comer parcíssímos. en sus bíen es ríquíssímos,
            	<lb n = "19" />y suma mente pobríssímos. y así de to das las demas cosas suyas, y todo esto tan
            	<lb n = "20" />general, <abbr>q'</abbr>lo mesmo es Uno <abbr>q'</abbr>otro, el ríco, y el pobre, el <abbr>q'</abbr>es cazíque, ó prínçípal
            	<lb n = "21" />como el mazegual. todos son íguales, y tan aníñados Unos como otros. y así
            	<lb n = "22" />díxo bíen el<abbr>q'</abbr>los llamo: níños, con barbas. y ala Verdad ellos son como mucha -
            	<lb n = "23" />chos en todo. como <abbr>S.</abbr> Pablo deçía de sí de su hedad pueríl, así estos todo escosa de
            	<lb n = "24" />muchachos por lo qual no son sus malíçías de tanto peso como lo son las de otros hom -
            	<lb n = "25" />bres de otras naçíones, y aun <abbr>q'</abbr>algunos dígan como díze <abbr>N.</abbr> <abbr>P<hi rend="superscript">e.</hi></abbr> Noreña en su
            	<lb n = "26" />carta <abbr>q'</abbr>alcançan grandes malícías, de <corr><abbr>q'</abbr></corr>no ay duda, dígo <abbr>q'</abbr>como Díos <abbr>N. S<hi rend="superscript">or</hi>.</abbr>
            	<lb n = "27" />suplío en los brutos con elínstínto natural lo <abbr>q'</abbr>les faltaba de talento para su
            	<lb n = "28" />conseruaçíon, así en estos, les suplío de ínstínto <abbr>q'</abbr>mas se puede llamar así su sa -
            	<lb n = "29" />ber <abbr>q'</abbr>entendímíento, <abbr>loq'</abbr>de este les faltaba para su conseruaçíon, <abbr>porq'</abbr> de no ya
            	<lb n = "30" />me parece <abbr>q'</abbr>Ubíeran acabado con ellos todos los <abbr>q'</abbr>tíran a su destrucçíon, y aca -
            	<lb n = "31" />ba míento Valíendose de su míssería para fener atreuímíento alo<abbr>q'</abbr> no se atre -
            	<lb n = "32" />uíeran no dígo yo a otros superíores suyos pero ní a otros su íguales. haçíendo -
            	<lb n = "33" />se todos con estos míssarables sabíos, los ígnorantes, Valientes, los floxos, poderosos
            	<lb n = "34" />los <abbr>q'</abbr> nada pueden, <abbr>h'</abbr>randole alcodíllo como agente desvalída. pues no y negro
            	<lb n = "35" />esclauo <abbr>q'</abbr>no se les atreua, y <abbr>q'</abbr>no los maltrate.
            </p>
            <p>
            	<lb n = "36" rend = "indent" />Yo bíen entíendo, <abbr>q'</abbr> todas estas hístorías son quentos de muchachos, <abbr>q'</abbr>nítíenen
            	<lb n = "37" />píes ní cabeza; pero <abbr>aunq'</abbr>este es el juíçío <abbr>q'</abbr>nosotros hemos de haçer de ellas
            	<lb n = "38" />por lo <abbr>q'</abbr>a nosotros toca, no se deuen así juzgar respecto de ellos <abbr>q'</abbr>como proporçí -
            	<lb n = "39" />onados asus talentos, son tan verdades estas para ellos, como <abbr>p<hi rend="superscript">a</hi>.</abbr> nosotros los cha -
            	<lb n = "40" />tolícos las Verdades euangelícas. ní Vale Verlas contradícçíones <abbr>q'</abbr>en sí embu -
            	<lb n = "41" />elben, <abbr>q'</abbr>con la cortedad de su talento no reparan en esto. y aquí se conoçe la malí -
            	<lb n = "42" />çía de la bestía ínfernal, como les sugírío mentíras tan adequadas asus talentos <abbr>p<hi rend="superscript">a</hi></abbr>
            	<lb n = "43" />mas tenerlos embaucados, y como quíera <abbr>q'</abbr>no solamente en estas hístorías se
            	<lb n = "44" />hallen solo estas mentíras, o químeras, síno tambíen nuestras Verdades chatolí -
            	<lb n = "45" />cas, y <abbr>q'</abbr>tíene, y cree nuestra <abbr>S<hi rend="superscript">ta</hi>.</abbr> fee chatolíca, reveladas por el espírítu <abbr>S<hi rend="superscript">to</hi>.</abbr> en la
            	<lb n = "46" />sagrada escrítura, deay es, <abbr>q'</abbr>no se deue haçer tampoco caso de estas hístorías
            	<lb n = "47" />respecto de la mucha tierra <abbr>q'</abbr>el demonío gana entre esta gente; con estos herrores
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
