<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM  "http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_lite.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Arte de las tres lenguas kakchiquel, quiché y tzutuhil, 
                v.2 Popol vuh; and Escolios a la historia de el origen de los Indios.</title>
                <author>Ximénez, Francisco</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The Newberry Library</publisher>
                <pubPlace>Chicago, Illinois, USA</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    <att xml:id="folio-number">03</att>
                    <att xml:id="side-number">1</att>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>An encoded transcription of the Newberry Library's VAULT Ayer MS 1515, volume 2, Escolios Folio 03, Side 1. 
                Based on the facsimiles provided by online edition of the Popol Wuj hosted by The Ohio State University Libraries at 
                https://library.osu.edu/projects/popolwujs.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="quc">K'iche'</language>
                <language ident="spa">Spanish</language>
            </langUsage>
            <creation>
                <date>Spring 2017</date>
                <name>Catherine L. Addington</name>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
        	<p>
            	<lb n="1"/>líca mas<abbr>q'</abbr>las dos partes de su <abbr>th<hi rend="superscript">a</hi>.</abbr> deel <abbr>N<hi rend="superscript">e</hi>.</abbr> <abbr>P<hi rend="superscript">e</hi>.</abbr> <abbr>fr.</abbr> Domíngo de Víco, y el catezísmo
            	<lb n="2"/><abbr>q'</abbr>como no han pasado de manuscríptos, es muy raro el<abbr>q'</abbr>se halla, y tengo por expe
            	<lb n="3"/>ríençía <abbr>q'</abbr>los índíos <abbr>q'</abbr> han tenído dícha de leerlos han reçíuído mucho bíen en sus al -
            	<lb n="4"/>mas, <abbr>q'</abbr>sí se vbíeran ímpreso díchos líbros muchos, o todos ubíuran gozado de este
            	<lb n="5"/>bíen; y hasído tal la desgraçía de estos pobres, <abbr>q'</abbr>auíendo consultado tantos díspa -
            	<lb n="6"/>rates a su Magestad, sus mínístros, y otros <abbr>q'</abbr>no lo son, no ha auído quíen esto lo tome
            	<lb n="7"/>en voca, <abbr>q'</abbr>no dudo de supíedad, y deseo, deel bíen de su Vasallos, y mas de
            	<lb n="8"/>estos, <abbr>q'</abbr>tíene asu cargo como menores, <abbr>q'</abbr>no dudara gastar lo neçesarío en esta
            	<lb n="9"/>obra, para <abbr>q'</abbr>todos gozasen de este bíen. esto era lo <abbr>q'</abbr> auían de consultar, y no <abbr>q'</abbr>apren
            	<lb n="10"/>díesen la doctrína chrístíana en lengua castellana, como lo han consultado, <abbr>q'</abbr>
            	<lb n="11"/>no dudo afírmar, <abbr>q'</abbr>el <abbr>q'</abbr>tal consulto fue algun mínístro <abbr>q'</abbr>el demonío tomo <abbr>p<hi rend="superscript">a</hi></abbr>
            	<lb n="12"/>acabar de borrar de estos pobres la poca notíçía, <abbr>q'</abbr>tíenen de nuestra <abbr>S<hi rend="superscript">ta</hi>.</abbr> fee  
            	<lb n="13"/><abbr>porq'</abbr> que otra cosa se síguíera. desto mas: <abbr>q'</abbr> despues de íngentíssímo trabaxo, esto -
            	<lb n="14"/>es dado <abbr>q'</abbr>se llegase a conseguír, saber la doctrína chrístíana como papagayos
            	<lb n="15"/>sín íntelígençía alguna de lo<abbr>q'</abbr> auían aprendído. yo quísíera, <abbr>q'</abbr>me díxera el
            	<lb n="16"/><abbr>q<hi rend="superscript">e</hi></abbr>tal íntento, <abbr>q'</abbr>ubíera sacado, de <abbr>q'</abbr> a el sela ubíeran enseñado en lengua he
            	<lb n="17"/>brea, o gríega, mas <abbr>q'</abbr> desesperarse <abbr>p<hi rend="superscript">a</hi>.</abbr> cogerla de memoría, y despues de to -
            	<lb n="18"/>do eso, se quedara <foreign xml:lang="la">tan quam tabula rasa</foreign>. sín saber lo <abbr>q'</abbr>se auía aprendído. procu -
            	<lb n="19"/>ren los <abbr>q'</abbr>tratan de admínístraçíones saber la lengua de su partído <abbr>q'</abbr>seramas
            	<lb n="20"/>façíl <abbr>q'</abbr>un hombre capaz, y docto, y <abbr>q'</abbr>sabe su oblígaçíon la aprenda, pues no
            	<lb n="21"/>tíene otra cosa <abbr>q'</abbr>hazer fuera de su admínístraçíon, <abbr>q'</abbr>no querer reduçír a todos
            	<lb n="22"/>los índíos, <abbr>q'</abbr>apenas tíenen tíempo para buscar su Vída, y sobretodo su rustí -
            	<lb n="23"/>çídad, y <abbr>q'</abbr>tampoco pueden dedícar del todo asus híjos ala enseñanza, <abbr>porq'</abbr>
            	<lb n="24"/>son sus píes, y manos, <abbr>p<hi rend="superscript">a</hi>.</abbr> ayudarlos desde <abbr>q'</abbr>empíezan á andar parabuscar
            	<lb n="25"/>lo <abbr>q'</abbr>han menester. yno andar entretenídos enfundar haçíendas deganado
            	<lb n="26"/>y cacaguatales, con grande molestía de los índíos, y menos cabo de su pobre -
            	<lb n="27"/>za, cosa tan Vedada, y justamente por su <abbr>Mag.</abbr> en sus leyes de índías. <abbr>q'</abbr>con
            	<lb n="28"/>eso tendran tíempo para todo. y les sobrara, y cumplíendo como deuen, y de
            	<lb n="29"/>fíende de el <abbr>íll<hi rend="superscript">mo</hi>.</abbr> <abbr>S<hi rend="superscript">or</hi>.</abbr> Montenegro en su Parrocho de índíos, no dudo, <abbr>q'</abbr>ten
            	<lb n="30"/>dran gran premío, desu Díuína <abbr>Mag.</abbr>
            </p>
            <p>
            	<lb n="31" rend="indent"/><hi rend="large">N</hi>ímenos anadíe, haga fuerza eluertantos desatínos como en su gentílídad su -
            	<lb n="32"/>bíeron, y <abbr>q'</abbr>todauía conseruen algunos, o los mas de ellos, <abbr>porq'</abbr> síbíen ello bíen se
            	<lb n="33"/>míra mucho mayores los tuvíeron nuestros antepasados, y oy en día no faltan
            	<lb n="34"/>síendo gente mas capaz, y doctrínada, y cada día estamos víendo míl lastímas de
            	<lb n="35"/>los <abbr>q'</abbr>apostatan de la fee, pasandose al Judaísmo, a la secta de Mahoma, de lutero,
            	<lb n="36"/>y de caluíno. y mas comunmente las hechíçeras, <abbr>q'</abbr>tan contínuada mente castí -
            	<lb n="37"/>ga la <abbr>S<hi rend="superscript">ta</hi>.</abbr> ínquísíçíon, y tambíen vemos cada día los muchos abusos, y superstíçío -
            	<lb n="38"/>nes, <abbr>q'</abbr>se vian no solo entre gente rustíca; pero aun entre gente mas capaz
            	<lb n="39"/>y docta. y esto en donde la fee catholíca se halla mas floreçíente. pues <abbr>q'</abbr>mucho
            	<lb n="40"/><abbr>q'</abbr>mucho de todo esto se halle en la gente tan rústica, tan poco doctrínada, y tã tíer -
            	<lb n="41"/>na en la fee, <abbr>q'</abbr>aun no ha doçíentos años, <abbr>q'</abbr>la conoçen. pues aun todauía suele a -
            	<lb n="42"/>uer quíenes oyeron desus antepasados, los herrores <abbr>q'</abbr>tuuíeron en su gentílídad
            	<lb n="43"/>y <abbr>q'</abbr>les oyeron contar la felíçídad humana, hasu modo tenían, antes <abbr>q'</abbr>entrase
            	<lb n="44"/>el domínío delos españoles, pues como gente tan rustíca, no reparan en el
            	<lb n="45"/>bíen <abbr>q'</abbr>se les ha seguído, de entrar en el gremío de <abbr>N.</abbr> <abbr>S<hi rend="superscript">ta</hi>.</abbr> <abbr>M<hi rend="superscript">e</hi>.</abbr> yglesía, síno <abbr>q'</abbr>
            	<lb n="46"/>tan solamente haçen memoría delos maltratos, <abbr>q'</abbr>suelen tener con gente de
            	<lb n="47"/>mal alma, causando en sus malostratos, míl desesperaçíones en estos mísserables,
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
