<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM  "http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_lite.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Arte de las tres lenguas kakchiquel, quiché y tzutuhil, 
                v.2 Popol vuh; and Escolios a la historia de el origen de los Indios.</title>
                <author>Ximénez, Francisco</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The Newberry Library</publisher>
                <pubPlace>Chicago, Illinois, USA</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    <att xml:id="folio-number">04</att>
                    <att xml:id="side-number">1</att>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>An encoded transcription of the Newberry Library's VAULT Ayer MS 1515, volume 2, Escolios Folio 04, Side 1. 
                Based on the facsimiles provided by online edition of the Popol Wuj hosted by The Ohio State University Libraries at 
                https://library.osu.edu/projects/popolwujs.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="quc">K'iche'</language>
                <language ident="spa">Spanish</language>
            </langUsage>
            <creation>
                <date>Spring 2017</date>
                <name>Catherine L. Addington</name>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
        	<p>
            	<lb n="1" rend="center" type="chapter-heading"/>CAP.			<num>1</num>
            	<lb n="2" rend="center" type="chapter-subheading"/>De el ser de Díos:
            	<lb n="3"/>Como quíera, <abbr>q'</abbr>ayasído lanotíçía <abbr>q'</abbr>estos índíos tuuíeron en tíempo de su gentí - 
            	<lb n="4"/>lídad detodos los místeríos, y cosas <abbr>q'</abbr>tocan en sus hístorías, de <abbr>N<hi rend="superscript">a</hi>.</abbr> <abbr>S<hi rend="superscript">ta</hi>.</abbr> fee cato -
            	<lb n="5"/>líca, oya deçendíendo de el Pueblo hebreo, o ya mínístrandoselas eldemo -
            	<lb n="6"/>nío, claramente lo <abbr>q'</abbr> consta es <abbr>q'</abbr>toda esta hystoría, y notíçías paso por el ar -
            	<lb n="7"/>caduz enbenenado de Satanas, quíen ímbídíoso de nuestra dícha, deser
            	<lb n="8"/>los hombres capazes de el gran bíen que perdío, por su soberbía, no dexa con
            	<lb n="9"/>tínuamente de armar lazos para <abbr>q'</abbr>los hombres se píerdan. ycomo el prí -
            	<lb n="10"/>mero, y <abbr>q'</abbr>se ha como fundamento de nuestra saluaçíon la creençía de Díos
            	<lb n="11"/>y de el místerío ínacçesíble de la <abbr>S<hi rend="superscript">ma</hi>.</abbr> Trínídad, hízo el prímer tíro, aes -
            	<lb n="12"/>te admírable místerío confundíendolo, en <abbr>q'</abbr>tíro a dañar a estos pobres, y
            	<lb n="13"/>auengarse deelmesmo .Díos. haçíendolo ya poderoso, y dependíente de  
            	<lb n="14"/><rs ana="IXMUKANE">Una Víeja llamada .xmucane.</rs> <abbr>q'</abbr>quíere deçír entíerro, ó fosa. y <abbr>aunq'</abbr>no 
            	<lb n="15"/>se deue reparar, en <abbr>q'</abbr>le llamen, <rs ana="TZAQOL">ꜩacol</rs>, <rs ana="BITOL">bítol</rs>. que quíere deçír el <abbr>q'</abbr>haze, o fabríca
            	<lb n="16"/>algo <unclear reason="orthography">exprꜫ</unclear> su <foreign xml:lang="la">posíta matería</foreign>. pues ese es el nombre, <abbr>q'</abbr>se le hallo mas ade -
            	<lb n="17"/>quado <abbr>p<hi rend="superscript">a</hi>.</abbr> explícar á Díos. todauía <abbr>porq'</abbr> se puede díscurrír ser dado por -
            	<lb n="18"/>el demonío, como <abbr>p<hi rend="superscript">a</hi>.</abbr> dar a entender, <abbr>q'</abbr>no es críador, se deue explícar
            	<lb n="19"/>a los índíos estos nombres de <rs ana="TZAQOL">ꜩacol</rs>, <rs ana="BITOL">bítol</rs>. y detestar la íntelígençía, <abbr>q'</abbr>el
            	<lb n="20"/>demonío pudo darle. llamanle <rs ana="ALOM">alom</rs>, <rs ana="KAJOLOM">qaholom</rs>. el<abbr>q'</abbr>tíene híjos. y por quan
            	<lb n="21"/>to esto se díze propríamente de el hombre, y los anímales <abbr>q'</abbr> <foreign xml:lang="la">per generatí -
            	<lb n="22"/>onem</foreign>, se multíplícan, tambíen seles deue explícar. no ser nosotros híjos de
            	<lb n="23"/>Díos en mesma forma, <abbr>q'</abbr>losomos de nuestros <abbr>P<hi rend="superscript">es</hi>.</abbr> ellos es çíerto <abbr>q'</abbr>son modos
            	<lb n="24"/>de explícar el ser, y el poder de Díos. pero por quanto, pudo el demo -
            	<lb n="25"/>nío darles a entender, como <foreign xml:lang="la">de facto</foreign> consta <bibl>num.	fol.	</bibl><abbr>q'</abbr> <rs ana="JUN_JUNAJPU">hunhunahpu</rs>
            	<lb n="26"/>a quíen tuuíeron por Díos, con la salíua conçíuío, en <rs ana="IXKIK">la donçella xquíc</rs>. san
            	<lb n="27"/>gre. híja de <rs ana="KUCHUMA_KIK">cuchumaquíc</rs>. sangre junta. á <rs ana="JUNAJPU">hunahpu</rs>. Un tírador. <abbr>q'</abbr>Díos
            	<lb n="28"/><foreign xml:lang="la">per generatíonem</foreign> tenía híjos se deue detestar, y explícar. Este díos <abbr>q'</abbr>
            	<lb n="29"/>el demonío les dío a entender, lo haçe en el <bibl>num. <num>1</num>. fol <num>1</num>.</bibl> duodernídad.
            	<lb n="30"/><abbr>porq'</abbr> no nombra mas <abbr>q'</abbr>dos sugetos. Uno llamado <rs ana="JUNAJPU_WUCH">hunahpu Vuch</rs>. Un tíra -
            	<lb n="31"/>dor tacuaçín. ya <rs ana ="JUNAJPU_UTIW">hun ahpu Vtíu</rs>. Un tírador lobo. como Satanas es tan a
            	<lb n="32"/>mígo de remedar las cosas de Díos, y como a Su <abbr>Mag.</abbr> se le dan varíos renom -
            	<lb n="33"/>bres, ya de anímales, ya de otras cosas para <abbr>q'</abbr> nuestra cortedad pueda al
            	<lb n="34"/>canzar algun rayo desu grandeza, como llamandose leon por la fortaleza
            	<lb n="35"/>de este anímal, y cordero <abbr>q'</abbr>se llamo <abbr>xpt<hi rend="superscript">o</hi>.</abbr> <abbr>V<hi rend="superscript">a</hi>.</abbr> <abbr>N<hi rend="superscript">a</hi>.</abbr> por la mansedumbre. así mes
            	<lb n="36"/>mo Satanas tomando las metaphoras de Varíos anímales les llamo a estos dos
            	<lb n="37"/>díoses, <rs ana="JUNAJPU_WUCH">Vuch</rs> y <rs ana ="JUNAJPU_UTIW">Vtíu</rs>. tacuazín, y lobo. por su astuçía. y tambíen lellama. zíz. dí -
            	<lb n="38"/>çíendo: <rs ana="SAQI_NIM_AQ_SIS">zaquí nímazíz</rs>. grandemente agudo pízote. y tambíen como a díos se -
            	<lb n="39"/>le dan muchos epítectos de grande, de sabío, y otras cosas le dan el nombre
            	<lb n="40"/>de <rs ana="TEPEW">tepeu</rs>. este sígnífíca las babas. y en su gentílídad era grandeza de los <abbr>SS<hi rend="superscript">es</hi>.</abbr>
            	<lb n="41"/>eltenerlas, <abbr>porq'</abbr> era señal de mas poder para cohabítar con muchas mage -
            	<lb n="42"/>res de adonde se suelen contraer, cosa <abbr>q'</abbr>la gente ordínaría no podía. yde
            	<lb n="43"/>ay se tomo por grandeza, y magestad el nombre de <rs ana="TEPEW">tepeu</rs>. tambíen lella -
            	<lb n="44"/>man: <rs ana="TEPEW_QUKUMATZ">cucumaꜩ</rs>. este nombre puede ser sígnífícar culebra fuerte. y tambíen
            	<lb n="45"/><rs ana="SERPIENTE_EMPLUMADA">el emplumado</rs>. con plumas verdes. cosa de mucha grandeza, en su gentílí -
            	<lb n="46"/>dad, y <abbr>q'</abbr>oy vian en sus valles. tambíen le llaman. <rs ana="KAQ">ꜫaꜫ</rs>. fuego. por el respecto <abbr>q'</abbr>se
            	<lb n="47"/>haçe tener este elemento. y tambíen por cosa de grandísíma estíma<abbr>p<hi rend="superscript">a</hi>.</abbr> ellos, y
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>