<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM  "http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_lite.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Arte de las tres lenguas kakchiquel, quiché y tzutuhil, 
                v.2 Popol vuh; and Escolios a la historia de el origen de los Indios.</title>
                <author>Ximénez, Francisco</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The Newberry Library</publisher>
                <pubPlace>Chicago, Illinois, USA</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    <att xml:id="folio-number">04</att>
                    <att xml:id="side-number">2</att>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>An encoded transcription of the Newberry Library's VAULT Ayer MS 1515, volume 2, Escolios Folio 04, Side 2. 
                Based on the facsimiles provided by online edition of the Popol Wuj hosted by The Ohio State University Libraries at 
                https://library.osu.edu/projects/popolwujs.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="quc">K'iche'</language>
                <language ident="spa">Spanish</language>
            </langUsage>
            <creation>
                <date>Spring 2017</date>
                <name>Catherine L. Addington</name>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
        	<p>
            	<lb n="1"/><abbr>q'</abbr>fue dado por mano de el ídolo <rs ana="TOJIL">tohíl</rs>. como se díçe <bibl>num. fol.</bibl> dan le tambíen tí -
            	<lb n="2"/>tulo, de corazon de la laguna, y del mar díçíendo <rs ana="CORAZÓN_DEL_LAGO">Vqux cho</rs>, <rs ana="CORAZÓN_DEL_MAR">vqux palo</rs>. en
            	<lb n="3"/><abbr>q'</abbr>pareze <abbr>q'</abbr>el demonío tíro a confundír el texto Sagrado, <abbr>q'</abbr>díçe: <hi rend="underline">et spírítus</hi> 
            		<note place="margin-left"><bibl>Gen. <num>1</num>.n. <lb/><num>2</num>.</bibl></note>
            	<lb n="4"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="underline">Deí ferebatur super aquas</hi></foreign>. y mírando juntamente a confundír la terçe -
            	<lb n="5"/>ra persona de la <abbr>SS<hi rend="superscript">ma</hi>.</abbr> Trínídad. queríendo <abbr>q'</abbr>sea Uno mesmo el espírítu
            	<lb n="6"/>de Díos, y las demas personas. y así el no dío mas <abbr>q'</abbr>dos personas. llamanle
            	<lb n="7"/>tambíen <rs ana="LOS_DE_LA_SUPERFICIE_PLANA">ahraxulac</rs>. <rs ana="LOS_DE_LA_BÓVEDA_AZUL">ahraxazel</rs>. el de la Verde hícara, y el de el Verde ca -
            	<lb n="8"/>gete, o plato. esto es propríamente de grandeza <abbr>porq'</abbr> estos modos de hablar
            	<lb n="9"/>con el <foreign xml:lang="quc">rax</foreign>. sígnífícan cosa hermosa. y era peculíar de los <abbr>SS<hi rend="superscript">es</hi>.</abbr> y Reyes el
            	<lb n="10"/>Víar de estos su menesteres sobresalíentes en belleza a todos los demas
            	<lb n="11"/>como se Vee en todas las naçíones. pero fue herror íntolerable <abbr>q'</abbr>quíso ín
            	<lb n="12"/>troduçír Satanas de <abbr>q'</abbr>Díos comía como los demas hombres, y así le conçede
            	<lb n="13"/>platos, y demas menesteres de casa.
            </p>
            <p>
            	<lb n="14" rend="indent"/><hi rend="large">T</hi>ambíen íntroducen en estos quentos a<rs ana="XPIYAKOK">un Víejo llamado xpíyacoc</rs>. ya
            	<lb n="15"/><rs ana="IXMUKANE">Una Víeja llamada: xmucane</rs>. de <abbr>q'</abbr>trae orígen <abbr>elq'</abbr>el día deo y en todas sus
            	<lb n="16"/>cosas sean los víejos consultados, y mas en cosas por venír. los tíenen como
            	<lb n="17"/>oraculos. y mas en los naçímíentos delos níños, ellas son las <abbr>q'</abbr>asísten, y les
            	<lb n="18"/>díçen lo <abbr>q'</abbr>han de hazer. <abbr>q'</abbr>no permítan sacar fuego de la casa donde ay crí -
            	<lb n="19"/>atura reçíen naçída hasta tíempo determínado. por <abbr>q'</abbr>díçen <abbr>q'</abbr>quemaran
            	<lb n="20"/>las casas ensíendo grandes. y en muchos pueblos no sacan las críaturas de
            	<lb n="21"/>las casas: <abbr>porq'</abbr>díçen no se buelban andaríegas, y se hulgan de el pueblo. y
            	<lb n="22"/>en otros pueblos, queman copal, y ençíenden candela, por superstíçíones
            	<lb n="23"/>partículares <abbr>q'</abbr>tíenen. y obseruan en muchos pueblos luego <abbr>q'</abbr>naçe la crí -
            	<lb n="24"/>atura elleuarla ante Uno <abbr>q'</abbr>llaman el Vachínel, ó adeuíno, quíen obser -
            	<lb n="25"/>uando el día desu naçímíento díze lo<abbr>q'</abbr>hadeser en adelante, y la ínclí -
            	<lb n="26"/>naçíon <abbr>q'</abbr>tendra, y para corregír algunas malas propríedades <abbr>q'</abbr> díçen
            	<lb n="27"/>tendran, les hazen sacar sangre de alguna parte de el cuerpo. con<abbr>q'</abbr>dí -
            	<lb n="28"/>çen se corrígen aquellas malas ínclínaçíones. y esto lo Ven en vn líbro
            	<lb n="29"/><abbr>q'</abbr>tíenen como pronostíco. desde eltíempo desu gentílídad, donde tí -
            	<lb n="30"/>enen todos los meses, y sígnos correspondíentes a cada día. <abbr>q'</abbr>uno de ellos
            	<lb n="31"/>tengo en mí poder. y cada sígno, o <abbr>S<hi rend="superscript">or</hi>.</abbr> de aquel día es uno de los demoní -
            	<lb n="32"/>os <abbr>q'</abbr>fíngen en sus hístorías. y todas estas cosas las consultan a uíejos emba -
            	<lb n="33"/>ídores, y mentírosos. y gechíçeros <abbr>q'</abbr>ay entre ellos aun hasta oy.
            </p>
            <p>
            	<lb n="34" rend="indent"/><hi rend="large">D</hi>íçe <bibl>num. <num>2</num>.</bibl> <abbr>q'</abbr>lo escríue en tíempo de la crístíandad, <abbr>porq'</abbr> <abbr>aunq'</abbr> auía
            	<lb n="35"/>líbro en <abbr>q'</abbr>todas estas cosas estaban escrítas, y <abbr>q'</abbr>víno dela otra parte de el
            	<lb n="36"/>mar, y <abbr>q'</abbr>oy no se puede leer. lo çíerto es <abbr>q'</abbr>tal líbro no pareçío nunca, ní
            	<lb n="37"/>se ha uisto. y así nose sabe síeste modo de escríuír, era por pínturas, como los
            	<lb n="38"/>mexícanos, ó, por hílos, como los peruleros. puedese creer <abbr>q'</abbr>era por píntu -
            	<lb n="39"/>ras en mantas blancas, texídas fíguras <abbr>q'</abbr>de notaban las cosas, como, oy
            	<lb n="40"/>tíenen los de el Pueblo de <rs ana="SAN_ANTON_ILOCAB"><abbr>S</abbr> Anton ílocab</rs> en el quíche como un mapa
            	<lb n="41"/>píntadas todas sus tíerras, montes, y ríos en unas mantas texídas. yasí
            	<lb n="42"/>es factíble conservasen sus memorías, y antíguallas. y tambíen se puede
            	<lb n="43"/>díscurrír <abbr>q'</abbr> conseruaron algo de el líbro de el <bibl>genesís</bibl>, dado <abbr>q'</abbr>desçendí -
            	<lb n="44"/>esen de las díez tríbus <abbr>q'</abbr>en tíempo de <rs ana="SALMANASAR">Salmanasar</rs>, se perdíeron, y del lí -
            	<lb n="45"/>bro del <bibl>exodo</bibl>. <abbr>porq'</abbr> lo mas <abbr>q'</abbr>tratan estas hístorías como seíra víendo, alude
            	<lb n="46"/>todo alo<abbr>q'</abbr> la sagrada escrítura quenta en díchos líbros. y algo, <abbr>aunq'</abbr> poco
            	<lb n="47"/>de lo <abbr>q'</abbr> otros líbros contíenen. de las cosas de los hebreos. y de la Redempçíon del
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>